---
title: >-
    بخش چهارم - قسمت اول
---
# بخش چهارم - قسمت اول

<div class="n" id="bn1"><p>هنگامی که جنازه ی مردگان را همی آورند، همی ترسیم و زمانیکه میگذرد، فراموش می کنیم.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>حال ما چونان حال گله ای است که پس از رفتن گرگ دوباره بچرا همی پردازد.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>بتیر مژگانش مرا کشت. هجران و فراقش آبم کرد. اگر از دست رفتم، خصمی جز او ندارم، چرا که چشمان او قاتل من است.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شوقی غم شوخ دلستانی داری</p></div>
<div class="m2"><p>گر پیر شدی چه غم جوانی داری</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>شمشیر کشیده قصد جانها دارد</p></div>
<div class="m2"><p>خود را برسان تو نیز جانی داری</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>دیدگانم، بنگاهی تمتع گرفتند و دل را به بدترین گرفتاریها، گرفتار ساختند.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>آی دو دیده دست از دل من بدارید. کوشش دو کس در قتل یکی سرکشی است.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>هر آن حال که مجنون را بود، مرا نیز بوده است. اما مرا بر او فضلی است، چرا که او دهان گشود و بگفت و من تا مرگ، عشق خویش پنهان داشتم.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>مجنون عامری حدیث عشق خود بزبان آورد و من ساکت هوای خویش بگور بردم.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>از این رو اگر به قیامت منادی کنند که کشتگان عشق پیش آیند، تنها منم که پیش خواهم رفت.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>مشتاق آن ماهرویم که تمامی زیبائی ها را در خود گرد کرده است و هر آن کس را که چشم وصال وی داشت، ناکام گذارد.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>دریغا! اما که از بیم آن که دل بر من برحم آید، از شنیدن قصه ی من سرباز می زند.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>ماهروئی را عاشقم که مرا بدست بلا سپرد. و دل من از آن رو هرگز رامش ندارد. بسا که به شکوه بنزدش آمدم. اما تا دیده بر او افتاد، لذت قرب، شکوه از یادم برد.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>چه زیباست آنکس که دوستش دارم، راستی چه زیباست، و چه نادان است ملامتگر!</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>راستی دلارام چقدر مرا غصه خوراند. و راستی را دل من چه صبور است!</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>هر گام زمانه مرا از همنشیبانم دور کند، تنهائی را شکوه نخواهم کرد. چرا که، شوق دیدن یاران همیشه همراه من است و غم نبودشان همنشینم.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>ای ماهتاب شبان تیره که با هجر خویش مرا کشته است و با وصل دگر باره زنده ام ساخته! خدا را، خونم را بریز. چرا که دیگرم طاقت شب هجران نمانده است.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>شاعری راست: اگر پیش از آن که مرگمان دریابد، یکدیگر را ببینیم، دل از درد عتاب آسوده گشته است. و اگر پیش از آن مرگ دریابدمان، نیز دریغی نیست چرا که بسا حسرتها که زیر خاک خفته است.</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>گربمانیم زنده بر دوزیم</p></div>
<div class="m2"><p>جامه ای کز فراق چاک شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ور نمانیم، عذر ما بپذیر</p></div>
<div class="m2"><p>ای بسا آرزو که خاک شده</p></div></div>
<div class="n" id="bn21"><p>عربی را کنیزکی بود که بسیار دوستش می داشت. روزی عبدالملک وی را گفت: خواهی که خلیفه باشی و کنیزکت بمیرد؟ گفت: نه. گفت: چرا؟ گفت: از آن رو که با مرگ کنیزک امت نیز از دستم خواهد رفت.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>عبدالملک گفت: خواهشی داری؟ گفت: بلی، عافیت. گفت: جز آن چه خواهی؟ گفت: روزی گشاده که در آن کسی را بر من منت نبود. گفت: پس از آن دیگر چه خواهی؟ گفت: گمنامی، چرا که دیده ام هلاکت زود به سراغ نام آوران آید.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>جالینوس گفت: دیوهای درون را سه دیو از دیگران خطر بیش باشد: آلایش های طبع، و وسوسه های مردم و بندهای عادت</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>حکیمی گفت: شکوه سکوت را به ارزانی کلام مفروش.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>نیز گفته اند : نگاه تیری مسموم از تیرهای شیطان است.</p></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ما اگر مکتوب ننویسیم، عیب ما مکن</p></div>
<div class="m2"><p>در میان راز مشتاقان قلم نامحرم است</p></div></div>
<div class="n" id="bn27"><p>بنام خداوند بخشنده مهربان</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>سپاس خداوند تعالی و دارای فضل و مجد و شکوه را باد</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>نیز سلامی والا بر پیامبرش مصطفی بادا.</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>و نیز بر اهل بیت اطهارش تا آن زمان که روز و شب در گردش است. اما این بنده که به بخشایشش بروز جزا امید دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>بهاء الدین عاملی - که خداوند از گناهانش درگذرد و بر عیوبش پرده در کشد - گوید: روزگاری به قزوین، بچشم دردی سخت دچار شدم که دل را بدرد همی آورد.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>و مرا از صرف روز به کارهائی که خردمند و هوشمند و فهیم را خشنود می سازد، منع می کرد، و از جمله از بحث و تلاوت قرآن و دعا و درس و عبادت و تفکر باز می داشت.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>تا این که از بی کار ماندن دل از مشغولیات خود و نیز اجبار بماندن در منزل دلگیر شدم بویژه که هرگز بیکارگی را که از صفات جاهلان است دوست نداشته ام .</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>از این رو، دل خواست که بکاری دست زنم که مرا از اندوه بخود مشغول سازد، و با آن که شعر سرودن کار من نیست، نیک تر از سرودن شعر مناسب این امر نیافتم.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>از این رو در این اندیشه بودم که اسب خاطر در کدام وادی سردهم که دوستی خردمند از من خواست که هرات را در ابیاتی چند از همه ی وجوه توصیف کنم.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>و در آن حقایق را آن گونه اظهار کنم که صاحبان سلیقه را مسرور سازد. این شد که هر چند چشم آبریزان بود، بخود گفتم که گمشده ات را یافتی.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>سپس به نظم این قصیده در بحر رجز بنحوی نوظهور و زیبا و خلاصه دست زدم و چنان که گاه شب را بحدیث می گذرانند، روز را به نظم این شعر سر کردم. و هنگامی که تمام شد، آن را «زاهره » نام نهادم. و اینک تو و آن صد بیت فاخر :</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>بی شک هرات شهری لطیف، بی همتا، مناسب و نامی است. و نیز متناسب و آرام بخش و طرفه و با اعتدال و والاست.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>در خندق اطراف شهر آب جاری است و دیوارهایش سر بفلک کشیده فضایش دل را فراخی میدهد و آدمی را به سرور و نشاط وامیدارد.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>شهری است که تمامی زیبائی های باشکوه و صورت های بی همتای زیبا را در خود دارد. زیبائی ها و صورت هائی که نه اکنون در شهری دیده میشود و نه در گذشته دیده گشته است.</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>تو هرگز بین مردمان هرات بیماری نخواهی دید. خوشا آنان که مقیم آنجایند.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>راستی را هیچ شهری در آب و هوا و میوه و زنان زیبا روی بپای هرات نمی رسد. نیز بازارها و مدرسه های هرات را در هیچ جای دیگر نتوان یافت.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>هوای این شهر از بیماری ها مصون است، گوئی نسیم بهشت در آن جا می ورزد. چنان که دل را فراخی میدهد، غم را می راند، سینه را می گشاید و دل را درمان می بخشد.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>وزش بادش سخت مناسب است آنچنان که نه طوفان بپا می شود و نه هوا راکد می ماند. گوئی نسیم هرات چنان زنی زیباست که در شهر دامن کشان می خرامد.</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>از این رو، کسانی که روزگار تهیدستشان ساخته است و جا و لباسی ندارند، بهتر از هرات مقامی نیابند. چرا که هوای این شهر مناسب ایشان است.</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>چه جامه ای هنگام سرمای زمستان کافی است و جرعه ای آب بگرمای تابستان. جامه ایشان را از سرما نگاهدار و جرعه تشنگیشان را بگرما فرونشاند.</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>اگر گویند که آب نهرهای هرات با نیل و فرات همسان است، سخنی بگزاف گفته نشده است و بسا کسان که شاهد این معنی اند.</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>هنگام روز، نهرها را بینی که آبشان چون مروارید صدفها صافی است. آن چنان زلال که دیده را از دیدن بازنداشته باسرار درون خویش واقف می سازد.</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>زلالی چنان است که دو نیزه ژرفای آب را دو وجب پنداری، جز این، آبی سبک و گواراست که همانندش بجای دیگر یافت نگردد. و هر غذائی را که آدمی خورد، چنان هضم می کند که گوئی سالی غذا نخورده است.</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>زنان هرات گوئی آهوانی گم گشته اند با چشمانی جادوگر، زنانی که صبر از دل زاهد برند و جسم ناسک به هلاک سپارند.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>زنانی خوش سخن که هرکرا که خواهند بتیر مژگان کشته دارند. زنانی که دهانشان از روزی خرمند تنگ تر است و کمرشان از روزی ادیب باریک تر.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>زنانی که گلگونگی چهرشان خبر از کاری میدهد که چشمانشان با ما کرده است.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>زنانی که با گوشه ی چشم خمارآلود چنان می نگرند که دین و دل از زاهد می ربایند. گیسوان بناگوششان هر چند چون واو است از عطفشان خبری نیست و پستانهاشان چون اناری بچیدن لذیذ است.</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>بدنشان بنرمی چونان آب است اما دلی چون سنگ خارا دارند. گفتارشان چونان سحر حلال است و سرینشان بانحنای هلال قدشان چون نهال، پستانشان چون نار و چهرشان چون گل تازه است.</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>گیسوانشان چون خنجر، آب دهانشان می، و پلکهاشان چون اژدر زیبا رویانی اند نیکو خصال که خوش بحال کسانی باد که بوصالشان سیراب گشته اند.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>میوه های هرات در نهایت لطافت است، از خوردنشان نه زیانی است نه ترسی دستشان که میزنی پوستشان چنان لطیف است که در حال، آب می شود.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>با این همه اما، میوه های هرات سخت ارزان و فراوان است فروشنده آنها را از صبح تا به عصر روی حصیر ریخته است و گاه که شب چیزی از آن باقی ماند، به آخور چهارپایانش می ریزد.</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>راستی رامن وصف انگور هرات را نتوانم چرا که از باقی والاتر است. دانه هایش از اندیشه ی خردمندان لطیف تر است و پوستش از دل غریب نازک تر، انگور سپیدش در نرمی و درازی چون انگشتان دخترکان آهو وش است</p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>و انگور قرمزش، از بوسه ی چهری گلگون بیش دل را مشتاق کند و انگور سیاهش نزد ظریفان از نگاه چشمی مخمور زیباتر است. انواع دیگر انگورش قابل شمارش نیست و نکوئیهاشان قابل ذکر.</p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>نوعی فخری است و نوعی دیگر طائفی، کشمشی و صاحبی نیز از آنهاست. جز اینها انواع دیگری دارد که بی چون و چرا به هشتاد گونه میرسد.</p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>با این همه اما، پس ارزان و سخت کم بهاست. و تهی دست ترین کسان را بینی که از آنها بار، بارهمی خرد آن قدر ارزان که گاه اگر جو گیر نیاید، پاره ای از آن را نزد چهارپا اندازند.</p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>خربزه ی هرات آن قدر نیکوست که هشیاران در وصفش حیران می مانند. همگی شیرین است. شیرین تر از وصال پس از هجر. و هر چند که واصفان در توصیفشان بکوشند تمام وصفشان را نگفته اند.</p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>به بهائی سخت اندک و ناچیز میفروشندشان زیرا که سخت فراوان است. مردان خود از صحرا میآورندشان، چرا که به کرایه کردن مکاری نمی رسد.</p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>مدارسی که در هرات بنیان شده، همانندی در دیگر شهرها ندارد. نامی ترین آنها مدرسه ی مرزاء است که ساختمانی باشکوه دارد. ساختمانی مناسب، مستحکم، برافراشته که گوئی خود بفراخی شهری است.</p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>در زیبائی و استحکام بی نظیر است. بسا که همانندش در هیچ جا یافت نیابد. پاره ای جاهایش را چونان بهشت عدن با طلای سرخ زینت کرده اند.</p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>و در صحنش نهری جاری است که دو سویش را سنگچین ساخته اند و در وسط ساختمانی دارد که بی شباهت به بناهای بهشت عدن نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>تمامیش را از مرمر چنان ساخته اند که گوی معمارش از جنیان است و هر چه بیش از این در وصفش گفته آید همچنان کم بنظر رسد.</p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>و بقعه ای که در هرات به گازرگاه مشهور است بزیبائی مانندی ندارد. هوایش جان می بخشد و آبش زنگ از دل می زداید.</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>سرو در بستانش گوئی زیبارخی است که دامن فراخویش کشیده و بوستانهای متعددش میعادگاه عصر هنگام مردمان است و عصرها، هر گونه آدمی از مرد و زن و آزاده و برده بدانجا روی همی کنند.</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>نه اندوهی دارند و نه گوئی از محاسبه شان باکی است. گله گله هر زمانشان بینی و هر دم کسی دیگری را ببانگ همی خواند. در چنین روزی، هیچ چیز جز نکاح پیرزنان ممنوع نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>یاد بادا! یاد بادا! از روزگارانی که بهرات گذراندیمشان.</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>لذت ها و شادمانی ها را در اختیار داشتیم و از شوخی و مزاح دلتنگ نمی گشتیم. زندگانیمان در سایه ی آن شهر وسیع بود و روزگار هر چه میخواستیم در دسترسمان می نهاد.</p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>دریغا بازگشتی به هرات دریغا، چرا که زندگی در جز هرات گوارا نیست. آهای شبهای وصال! امید که به بارشی پی در پی سیراب گردی و ای روزهای گذشته، درود فراوان از من بر تو باد.</p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>قصیده در این جا بپایان رسید. درود فراوان خداوند بر پیامبر ما محمد و اهل و یارانش باد.</p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>مرا دلداری است که عشق وی در درون دل جای کرده، اگر خواهد که گام بر دیدگان هر کس نهد، تواند.</p></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>خوش آن که صلای جام وحدت در داد</p></div>
<div class="m2"><p>خاطر ز ریاضی و طبیعی آزاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>بر منطقه ی فلک نزد دست خیال</p></div>
<div class="m2"><p>در پای عناصر سر فکرت ننهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>کاری ز وجود ناقصم نگشاید</p></div>
<div class="m2"><p>گوئی که ثبوتم انتفا میزاید</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>شاید ز عدم من بوجودی برسم</p></div>
<div class="m2"><p>زان رو که ز نفی نفی، اثبات آید</p></div></div>
<div class="n" id="bn80"><p>عارفی در تفسیر این آیه «ولقد نعلم انک یضیق صدرک بما یقولون فسبح بحمد ربک » گفت: معنی آن است که از درد آنچه پیرامن تو گویند، به ثناخوانی ما آرام گیر.</p></div>
<div class="n" id="bn81"><p>نزدیک همین معنی است که گفته اند پیامبر (ص) وقتی منتظر بود که وقت نماز شود. و دائما بلال را میگفت، راحتمان بدار ای بلال، یعنی با اعلام وقت نماز رامشمان ده!</p></div>
<div class="n" id="bn82"><p>در فرموده هایش ندیدی نیز که فرمود: نماز نور چشم من است، نیز قریب به همین مقام است که وی صلوات الله علیه میفرمود: ای بلال خنکمان بدار! یعنی آتش شوق نماز را با تعجیل اذان آرامش ده و یا این که چونان که قاصد بسرعت پیام را می رساند.</p></div>
<div class="n" id="bn83"><p>تو نیز پیام را بسرعت برسان. این معنی همان است که شیخ صدوق که روانش قدسی باد گفته است. اما معنای دیگری نیز کرده اند که غرض از واژه ی ایزد آن بوده است که نماز را تا زمانی که شدت حرارت هوا بنشیند، بتأخیر انداز.</p></div>